【退出7年】Google重返中國 宣佈北京成立AI中心

【退出7年】Google重返中國 宣佈北京成立AI中心

當年因不滿政治審查而退出中國7年的Google，今日宣佈在北京成立AI（Artificial intelligence，人工智能）中國中心，象徵正式重返中國市場。Google Cloud首席科學家李飛飛表示，中國AI中心的重點將是基礎AI研究，並和中國學術界建立緊密聯繫。

據澎湃新聞報道，Google開發者大會（Google Developer Day）今日在上海舉行，李飛飛在會上宣佈谷歌AI中國中心（Google AI China Center）的消息。

谷歌AI中國中心將由李飛飛和Google Cloud平台研發負責人李佳共同領導，李飛飛將負責中心的研究工作，也會統籌Google Cloud AI、Google Brain 以及中國本土團隊的工作。

李飛飛表示：「我們由衷希望，這將成為谷歌AI中國中心長期發展的第一步。」她又飛引用了一句拿破崙的話：「中國是一隻沉睡的獅子，他一旦覺醒世界將為之震動。」李飛飛認為，AI在中國的發展亦有這樣的效果：「我親眼目睹了中國在創業、產業發展走在了世界前列。」

李飛飛是美國史丹福大學的終身教授，任職於史丹福大學人工智能實驗室（SAIL）、史丹福視覺實驗室、豐田汽車-史丹福人工智能研究中心。她的專業領域是電腦視覺和認知神經科學。至於李佳則是李飛飛的學生，去年11月兩人一同加入Google，負責Google雲AI及機械人學習方面的業務，並出任研發主管。

據悉，李佳曾憑藉人工智能、移動視覺、電子商務、產品推薦、以及圖像搜索等領域的創新知名矽谷，是Snapchat的技術中堅，2016年還被Business Insider 評選為「領導 Snapchat 的神秘力量」之一。

李飛飛 西藏神醫

1999 年，李飛飛從普林斯頓大學畢業，那時的華爾街一片輝煌，互聯網泡沫的熱潮接近頂峯，李飛飛接到了多家金融公司的工作邀請。然而她卻沒有從中選擇任何一份工作來減輕家庭經濟負擔。她的父母支持她做出了最後選擇，去西藏研究藏醫。

雖然李飛飛知道自己終將回到學校，回到科研工作中來，讀博士也是她的夢想，但西藏之行並非人生插曲。

在科學界藏醫與中醫一樣存在很多爭議，但這並不妨礙李飛飛對它的興趣。她在媒體採訪中提到，作爲一個科學家，藏醫可以在哲學和方法論層面上給她給多的理解。她非常看重具體科研項目在更大領域範圍內的意義，每一項研究開始之前都要經過深思熟慮。

她曾經放棄高盛的 offer，追隨夢想來到西藏

在李飛飛後來寫給博士生們的信中可以看到她對科學探索的態度：

每個領域的每一篇論文都應該以獨特的新視角進行研究。所以當你在機械地開展你們的工作前，請捫心自問——『我的研究會重新定義這一領域的未來嗎？』這意味着發表論文的意義不是『這個方向沒有人寫過』，或者『讓我來解決這個小問題，它的成果會很容易展示』；研究意味着『如果我做了，這一重大問題就有了更好的解決方案』，『如果我做了，我就真正開拓了這一領域』。你的研究成果應該能被很多人和行業直接使用，換句話說，你的選題應該有很多『客戶』，你的解決方案應該是他們想要的。

西藏歸來之後，李飛飛開始了加州理工的博士學業。博士期間母親接連患上了癌症與中風，那是一段艱苦的日子，李飛飛說，「我們經歷了很多困難，然後一起挺過來了。既要擔起生活的責任，又要對得起自己的夢想」。改變圖像識別方向的人